\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Física 1 (118001)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Módulo 1: Unidades e grandezas físicas; 
 \\
II. Módulo 1: Vetores; 
 \\
III. Módulo 2: Movimento retilineo;
 \\
IV. Módulo 3: Movimento em duas e três dimensoes; 
 \\
V. Módulo 4: Leis de Newton do movimento;
 \\
VI. Módulo 5: Aplicação das Leis de Newton; 
 \\
VII. Módulo 6: Trabalho e Energia Cinetica; ´ 
 \\
VIII. Módulo 7: Energia potencial e conservação de energia; 
 \\
IX. Módulo 8: Momento linear e impulso; 
 \\
X. Módulo 10: Colisões;
 \\
XI. Módulo 11: Rotação de corpos rígidos; 12:Dinamica do movimento de rotação.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. MEDICAO: GRANDEZAS, PADROES E UNIDADES FISICAS. O SISTEMA INTERNACIONAL DE UNIDADES. PADRAO DE COMPRIMENTO, MASSA E TEMPO.
 \\
2. VETORES: CARACTERIZACAO DE GRANDEZA VETORIAL. VETORES UNITARIOS. OPERACOES COM VETORES.
 \\
3. CINEMATICA DA PARTICULA: CONSIDERACOES ENVOLVIDAS NA CINEMATICA DA PARTICULA. CONCEITO DE DIFERENCIACAO E SUA APLICACAO A PROPBLEMAS DE MECANICA. EQUACOES DE MOVIMENTO. REPRESENTACAO VETORIAL. MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME. VELOCIDADE E ACELARACAO RELATIVAS.
 \\
4. DINAMICA DA PARTICULA: A PRIMEIRA LEI DE NEWTON. OS CONCEITOS DE FORCA E MASSA. A SEGUNDA LEI DE NEWTON. A TERCEIRA LEI DE NEWTON. SISTEMAS DE UNIDADES. FORCADE ATRITO. DINAMICA DO MOVIMENTO CIRCULAR UNIFORME. CLASSIFICACAO DAS FORCAS. MECANICA CLASSICA, RELATIVISTICA E QUANTICA.
 \\
5. TRABALHO E ENERGIA: CONSERVACAO DA ENERGIA. TRABALHO REALIZADO POR UMA FORCA CONSTANTE. CONCEITO DE INTEGRACAO E SUA APLICACAO A PROBLEMAS EM MECANICA. TRABALHO REALIZADO POR FORCA VARIAVEL. ENERGIA CINETICA. 
 \\
- TEOREMA TRABALHO-ENERGIA-POTENCIA. FORCAS CONSERVATIVAS E NAO CONSERVATIVAS. ENERGIA POTENCIAL. CONSERVACAO DE ENERGIA. MASSA E ENERGIA.
 \\
6. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR: CENTRO DE MASSA E SEU MOVIMENTO. MOVIMENTO LINERAR. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR. SISTEMAS DE MASSA VARIAVEL.
 \\
7.COLISOES: CONCEITO DE COLISAO. IMPULSO E MOMENTO LINEAR. CONSERVACAO DO MOMENTO LINEAR DURANTE AS COLISOES. SECAO EFICAZ DE CHOQUE.
 \\
8. CINEMATICA DE ROTAÇÃO: AS VARIAVEIS DA CINEMATICA DA ROTACAO. ROTACAO COM ACELERACAO ANGULAR CONSTANTE. GRANDEZAS VETORIAIS NA ROTACAO. RELACAO ENTRE CINEMATICA LINEAR E ANGULAR DE UMA PARTICULA EM MOVIMENTO CIRCULAR.
 \\
9. EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS: CONCEITO DE CORPO RIGIDO. EQUILIBRIO. CENTRO DE GRAVIDADE. EQUILIBRIO DE CORPOS RIGIDOS NA PRESENCA DO CAMPO GRAVITACIONAL.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Young, H. D.; Freedman, R. A.; Física 1 Mecânica , 12ª ed., Pearson, 2008.
 \\
- Serway, R. A.; Jewett, J. W.; Princípios de Física Vol. 1 Mecânica clássica e relatividade , trad. da 5ª ed., Ed. Cengage, 2014.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Nussenzveig, H. N.; Curso de F´isica Básica 1 , 5ª ed., Ed. Edgard Blucher, 2013. ¨
 \\
- Chaves, Alaor; Sampaio, J.F.; Fisica Básica: Mecânica , 1ªed, Ed. LTC, 2007.
 \\
- Tipler, Paul. A,; Mosca, Gene; Fíisica para Cientistas e Engenheiros Vol.1- Mecânica, Oscila¸ções, Ondas e Termodinˆamica, 6ª ed, Ed. LTC, 2009.
 \\
- Halliday, D.; Resnick, R.; Walker, J.; Fund. da Fís., Vol. 1, 9ª ed., LTC, 2012.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

